外交部干涉外國在港設票站

2018年06月10日

外交部干涉外國在港設票站

■浸會大學政治及國際關係學系副教授陳家洛

【本報訊】英文網媒Hong Kong Free Press昨報道指，外交部駐港特派員公署4月中突然通知香港的外國領事館，如要在港設立臨時選舉票站，該國在北京大使館須先通知中國外交部，再由外交部指示香港政府提供協助。浸會大學政治及國際關係學系副教授陳家洛批評，中方干涉外國的民主選舉，「一個獨裁政權去批准人哋可唔可以喺領事館範圍搞選舉，簡直係荒天下之大謬」。

學者：似宣示主權

HKFP報道指，外交部駐港特派員公署在4月19日致函香港各國領事館，指各國在大選期間為居港外籍公民設立票站前，該國駐北京大使館要先向外交部提交正式申請。特區政府將按照外交部的答覆，提供必要的協助。

HKFP稱，已獲5個駐港外國領事館的官員證實信件真確。有領事館指，這是全新規定，過往部份領事館設立票站時會通知港府，部份則不會通知。陳家洛指，據悉有外國領事館不理會「新規定」，「呢一刻嚟講，（領事館）反應就係睬你都儍，我向國民盡憲制要求，國民行使民主選舉權利，點解要你中國批准？」

陳分析，中國提出新規定似是在港宣示主權，將不屬外交範圍事務納入中方管轄，「佢（中國）係想擺個姿態，香港同以前唔一樣喇，你以後呢班外國人喺香港做啲乜，都要經我批准」。他憂慮中方舉動猶如向外宣示一國兩制已經變質。本報昨向政制及內地事務局和特首辦查詢，截稿前未獲回覆。

■記者潘柏林

上一則
【網民hot talk】狗仔闖九巴避雨遭趕 網民自發搜救

下一則
下一則
馬道立：法官政見與任命無關

十三億投票統治世界不是夢